<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Lettera di Ferruccio Valobra (Capitano Rossi) a Silvia e Mirella scritta in data 22-09-1944 da Carceri giudiziarie di Torino</title>
				<author>
					<persName ref="../metadati-progetto.xml#Ferruccio_Valobra" xml:id="Ferruccio_Valobra">Ferruccio Valobra</persName>
				</author>	
				<respStmt>
					<name>Martina Simonelli</name>
					<resp>Trascrizione e encoding TEI</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Martina Simonelli</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Lettere di condannati a morte della Resistenza italiana.Torino: Einaudi, 1952.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1944-09-22">22 settembre 1944</date>
				<placeName ref="#Torino">Torino</placeName>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="it">italiano</language>
			</langUsage>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person>
						<persName ref="#Ferruccio_Valobra">Ferruccio Valobra</persName>
					</person>
					<person>
						<persName xml:id="André_Chénier" ref="http://viaf.org/viaf/39404970">André Chénier</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<settingDesc>
				<listPlace>
					<place xml:id="Torino" sameAs="https://www.geonames.org/3165524/turin.html">
						<placeName>Torino</placeName>
					</place>
				</listPlace>
			</settingDesc>
			<textClass>
				<keywords scheme="https://thes.bncf.firenze.sbn.it">
					<term ref="https://thes.bncf.firenze.sbn.it/termine.php?id=10307">Lettere</term>
					<term ref="https://thes.bncf.firenze.sbn.it/termine.php?id=20497">Condannati a morte</term>
					<term ref="https://thes.bncf.firenze.sbn.it/termine.php?id=58559">Resistenza al Nazifascismo</term>
				</keywords>
				<keyword scheme="concept">
					<term ref="#perdono">Perdono</term>
					<term ref="#vita">Vita</term>
					<term ref="#sacrificio">Sacrificio</term>
					<term ref="#dolore">Dolore</term>
					<term ref="#patria">Patria</term>
					<term ref="#dio">Dio</term>
				</keyword>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="letter">
				<opener>
					<dateline><placeName ref="#Torino">Carceri Giudiziarie di Torino</placeName>, <date when="1944-09-22">22.9.1944</date></dateline>
					<salute>Mie adorate Silvia e Mirella,</salute>
				</opener>
				<p>
					sono stato condannato alla fucilazione senza avere potuto difendermi: cose dei tempo nostri; pazienza!
				</p>
				<p>
					Ho ugualmente l’animo sereno ed altrettanto spero di voi: tu mia diletta Silvia sappi essere forte per il bene della nostra figlia; a te chieggo scusa e <rs type="concept" ref="#perdono">perdono</rs>, se non sempre sono riuscito ad essere paziente e buono come avrei dovuto esserlo con te che nella tua <rs type="concept" ref="#vita">vita</rs> ha conosciuto solo <rs type="concept" ref="#sacrificio">sacrifici</rs> ed immensa dedizione alla famiglia.
				</p>
				<p>
					A Mirella invio il mio paterno saluto, con il cuore straziato di non avere potuto esserle di guida nei duri anni che l’attendono: ma sei una fanciulla intelligente e seria e non mancherai di fare la tua strada sotto la guida della Mamma che ora sostituisce anche me: sii forte e sii italiana come ho sempre richiesto al tuo cuoricino di donnina sensibile e cara.
				</p>
				<p>
					Non guastare il tuo sensibile spirito e tanto tu quanto la Mamma non dimenticate di venirmi a visitare: però niente lacrime e Mira con il suo dolce sorriso porti sulla mia ultima dimora una bella rosa che innaffierà con amore e con qualcuna delle sue dolci canzoni tra le labbra; io ti benedirò e ti seguirò nei <rs type="concept" ref="#dolore">dolori</rs> e nelle gioie che ti auguro ancora numerose nella tua vita: avrai figli; a quelli insegnerai che il nonno è stato un forte alpino e che ha saputo anche morire da "scarpone" pensando che chi per la <rs type="concept" ref="#patria">Patria</rs> muore vissuto è assai.
				</p>
				<p>
					E mentre scrivo penso tanto a Mammetta ed al suo piano; alcune note le riserberai a me ricordando che, forse per intuizione, care mi erano le pagine dell’<persName ref="#André_Chénier">Andrea Chénier</persName>, poeta sfortunato ma grande patriota.
				</p>
				<gap reason="omitted" resp="family"/>
				<p>
					Ed ora ritorno a voi mie dilette per rinnovarvi la preghiera di essere serene di fronte a tanta avversità. Spero che il mio <rs type="concept" ref="#sacrificio">sacrificio</rs> come quello dei miei compagni serva a darvi un migliore domani</rs>, in un’Italia più bella quale io e voi abbiamo sempre agognato nel più profondo del nostro animo.
				</p>
				<p>
					Non vi voglio imporre il soggiorno piuttosto qui che altrove: lascio al giudizio di Mamma che farà per il meglio: siatemi soltanto vicine di frequente e pensate con amore a Papà sfortunato. E se verrete da me, come dicevo, niente pianti ma sorrisi; tutto al più solo due piccole lacrimucce sulla tomba; scenderanno a me e riscalderanno ancora il mio povero cuore per dar ritornare in su una bella foglia verde ed un 
						<q type="song">"fiorellin d’amore"</q>
				 come vuole la nostra bella canzone alpina.
				</p>
				<closer>
					<salute>Che mi sia concesso da <rs type="concept" ref="#dio">Dio</rs> di potervi seguire e benedire come vi meritate</salute>
					<signed><persName ref="#Ferruccio_Valobra">Aff.mo papà</persName></signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
